# Функции

## Теория

### Пример 1

Объявление функции.

```c++
#include <iostream>

using namespace std;

// Последовательность команд можно объединить в функцию. В 
// данном примере объявление функции начинается с ключевого 
// слова 'void', затем через пробел следует название функции, 
// после названия идут круглые скобки и в конце 
// последовательность команд внутри фигурных скобок, которая 
// называется телом функции. Таким образом, мы объявили функцию 
// 'print_cat', которая выводит на экран три строки, которые 
// похожи на котика.
void print_cat() {
    cout << "(\\___/)" << endl;
    cout << "(='.'=)" << endl;
    cout << "(\")_(\")" << endl;
}

int main() {
    
    // Чтобы вызвать функцию, т.е. выполнить её тело, нужно 
    // указать ее имя, а затем круглые скобки и точку с запятой. 
    // В данном примере мы вызвали фукнцию 'print_cat', 
    // которая выведет на экран три строки, похожих на котика.
    print_cat();
}
```

### Задание 1

В программе из примера 1 вызовите функцию `print_cat` еще 2 раза.

### Задание 2

В программе из примера 1 добавьте функцию с названием `hello`, которая выводит на экран сообщение `Hello, world!`, и вызовите её. 


### Пример 2

Возвращение результата из функции.

```c++
#include <iostream>

using namespace std;

// У функции может быть результат выполнения. Чтобы объявить 
// функцию, возвращающую результат, нужно вместо ключевого 
// слова 'void' указать тип результата, например, int, bool, 
// char, string и т.д. Используя ключевое слово 'return', можно 
// вернуть результат из функции. Справа от ключевого слова 
// 'return' нужно указать возвращаемое значение. В данном 
// примере мы объявили функцию 'get_five', в качестве типа 
// результата мы указали 'int'. Как можно видеть по телу этой 
// функции, она всегда возвращает число '5'.
int get_five() {
    return 5;
}

int main() {
    
    // Чтобы присвоить результат функции переменной, нужно 
    // вызвать ее справа от оператора присваивания. После 
    // выполения данной строчки кода значение переменной 
    // 'result' будет равно '5'.
    int result = get_five();
    cout << result << endl;
}
```

### Задание 3

Сделайте возвращаемое значение функции `get_five` из примера 2 равным 42.

### Задание 4

Объявите функцию, которая возвращает строку `"Hello, world!"`, и вызовите её. Название функции выберите по своему усмотрению.


### Пример 3

Передача одного аргумента в функцию.

```c++
#include <iostream>
#include <string>

using namespace std;

// Функции могут принимать на вход аргументы. Они перечисляются 
// в круглых скобках. При перечислении для каждого аргумента 
// нужно указать тип и название. Аргументы фукнции подобны 
// переменным, только их значения передаются в момент вызова. В 
// данном примере мы объявили функцию 'get_message' с одним 
// аргументом 'name' типа 'string'.
string get_message(string name) {
    return "Hello, " + name + "!";
}

int main() {

    // При вызове функции конкретные значения аргументов 
    // указываются в круглых скобках. В данном примере в 
    // качестве значения аргумента 'name' передается строка 
    // "Bob". Результатом выполнения функции в этом случае будет 
    // строка "Hello, Bob!".
    string hello_bob = get_message("Bob");
    cout << hello_bob << endl;

    // А при этом вызове функции 'get_message' в качестве 
    // значения аргумента 'name' была передана строка "Ivan". 
    // Соответственно в качетве результата выполнения функциии 
    // 'get_message' с таким значением параметра 'name' будет 
    // строка "Hello, Ivan!".
    string hello_ivan = get_message("Ivan");
    cout << hello_ivan << endl;
}
```

### Задание 5

Вызовите функцию `get_message` из примера 3 с Вашим именем в качестве параметра `name`.

### Задание 6

Создайте функцию, удваивающую строку. Например, если в функцию передается строка `"Bom"`, то функция должна вернуть строку `"BomBom"`.

### Пример 4

Передача нескольких аргументов в функцию.

```c++
#include <iostream>
#include <string>

using namespace std;

// При объявлении функции можно указать любое количество 
// аргументов разных типов. Если функция принимает больше одного 
// аргумента, то они перечисляются через запятую. У каждого 
// аргумента указывается его тип и название. В данном примере мы 
// объявили функцию 'multiply', которая принимает на вход 2 
// аргумента. Первый аргумент имеет тип 'string' и имя 's', а 
// второй тип 'int' и имя 'count'. Данная функция дублирует 
// строку 's' такое количество раз, которое хранится в переменной 
// 'count', и возвращает результат дублирования.
string multiply(string s, int count) {

    // В строке 'result' накапливаем результат дублирования 
    // строки 's'.
    string result = "";
    for (int i = 0; i < count; ++i) {

        // К строке 'result' прибавляем строку 's'.
        result += s;
    }
    return result;
}

int main() {

    // Значения передаваемых аргументов, если их больше одного, 
    // также разделяются запятыми. В данном примере значение 
    // аргумента 'name' будет равно "Bom", а аргумента 'count' — 10.
    string bom10 = multiply("Bom", 10);
    cout << bom10 << endl;
}
```

### Задание 7

Измените значения параметров `name` и `count` при вызове функции `multiply` в примере 4 на свое усмотрение.

### Задание 8

Создайте функцию, которая принимает на вход 3 аргумента `x`, `y` и `z` типа `int` и возвращает результат выражения $`2x^2 + 5y - 10z^3`$. Вызовите ее со значениями аргументов 8, 2 и 6 соответственно.

### Задание 9

Измените код следующей программы так, чтобы функция `abs` возвращала модуль числа. Модуль числа $`x`$ равен $`x`$, если $`x \geq 0`$, в противном случае он равен числу $`x`$ с противоположным знаком т.е. $`-x`$.


```c++
#include <iostream>

using namespace std;

int abs(int x) {
    return x;
}

int main() {
    cout << "abs(-5): " << abs(-5) << endl;
    cout << "abs(0): " << abs(0) << endl;
    cout << "abs(3): " << abs(3) << endl;
}
```


### Задание 10

Измените код следующей программы так, чтобы функция `sign` возвращала знак числа. Функция $`sign`$ определяется следующим образом: $`sign(x) = 1`$, если $`x > 0`$, $`sign(x) = -1`$, если $`x < 0`$, $`sign(x) = 0`$, если $`x = 0`$.

```c++
#include <iostream>

using namespace std;

int sign(int x) {
    return 0;
}

int main() {
    cout << "sign(-5): " << sign(-5) << endl;
    cout << "sign(0): " << sign(0) << endl;
    cout << "sign(3): " << sign(3) << endl;
}
```

### Задание 11

Измените код следующей программы так, чтобы функция `min` возвращала минимум из двух чисел.

```c++
#include <iostream>

using namespace std;

int min(int a, int b) {
    return a;
}

int main() {
    cout << "min(1, 2): " << min(1, 2) << endl;
    cout << "min(2, 1): " << min(2, 1) << endl;
    cout << "min(1, 1): " << min(1, 1) << endl;
}
```

### Задание 12

Реализуйте функцию `is_even`, которая проверяет число на четность. Она принимает на вход число и возвращает `true`, если оно четное, иначе — `false`.

### Задание 13

Реализуйте функцию `is_divided`, которая принимает на вход два числа: `a` и `b`. Если `a` делится на `b`, то функция возвращает `true`, иначе — `false`.

### Задание 14

Реализуйте функцию `is_prime`, которая принимает на вход число и возвращает `true`, если оно простое, иначе — `false`.

### Задание 15

Измените код следующей программы так, чтобы функция `is_digit`, принимающая на вход символ, возвращала `true`, если это цифра, иначе — `false`.

```c++
#include <iostream>

using namespace std;

bool is_digit(char a) {
    return false;
}

int main() {
    cout << "is_digit('a'): " << is_digit('a') << endl;
    cout << "is_digit('1'): " << is_digit('1') << endl;
}
```

### Задание 16

Реализуйте функцию, которая переводит символ в верхний регистр. Функция принимает на вход один символ. Если это символ в нижнем регистре, то возвращает аналогичный символ в верхнем регистре, иначе возвращает символ без изменений.

### Задание 17

Измените код следующей программы так, чтобы функция `char_index` искала символ в строке. Функция принимает на вход строку и символ и возвращает индекс первого вхождения символа в строку. Если символа нет в строке, то возвращает `-1`.

```c++
#include <iostream>
#include <string>

using namespace std;

int char_index(string s, char c) {
    return -1;
}

int main() {
    cout << "char_index(\"abc\", 'b'): " << char_index("abc", 'b') << endl;
    cout << "char_index(\"abc\", 'd'): " << char_index("abc", 'd') << endl;
}
```

### Задание 18

Реализуйте функцию поиска подстроки в строке. Она принимает на вход две строки и возвращает индекс первого вхождения подстроки в строку. Если подстроки нет в строке, то возвращает `-1`. Например, индекс первого вхождения подстроки `"ab"` в строку `"1ab2abc"` равен 1.

### Задание 19

Измените код следующей программы так, чтобы функция `array_sum`, принимающая на вход массив чисел и его длину, возвращала сумму его чисел.

```c++
#include <iostream>
#include <string>

using namespace std;

int array_sum(int numbers[], int length) {
    return 0;
}

int main() {
    int numbers[] = {1, 2, 3};
    cout << "array_sum({1, 2, 3}, 3): " << array_sum(numbers, 3) << endl;
}
```

### Задание 20

Создайте функцию, которая менят порядок элементов в массиве на противоположный. Функция принимает на вход массив чисел и ничего не возвращает.
